% !TeX spellcheck = fr_FR
\label{chap:soa}
\section*{Introduction}

Avant d'aborder l'interopérabilité sémantique des \ac{RLS}, il convient tout d'abord de présenter les re\-ssources langagières et leur classification de manière générale. Nous caractérisons alors précisément les re\-ssources lexico-séman\-tiques, ainsi que  les différents niveaux d'interopérabilité (représentationnelle, sémantique, dynamique).

Ensuite, nous nous intéressons plus en détail à l'inter\-opérabilité sém\-antique dans le cadre des ressources lexico-sémantiques en vue d'un alignement multilingue et plus particulièrement dans le cas d'alignements de trois ressources ou plus. Nous passons ensuite en revue quelques ressources lexico-sémantiques significatives soit parce qu'elles sont très utilisées soit parce qu'elles présentent des caractéristiques intéressantes par rapport à l'interopérabilité sémantique. 

Pour chaque ressource, nous explicitons les problèmes d'interopérabilité sémantique et représentationnelle qui se posent.

Nous concluons enfin en synthétisant les contraintes et comment elles se pla\-cent dans le contexte scientifique et permettent d'apporter une réponse au problème de l'interopérabilité sémantique. 


 \section{Interopérabilité des représentations et ressources langagières}
 \label{sec:part1:chap1:interop_repr}

Comme expliqué ci-dessus, le premier niveau d'inter\-opéra\-bilité est l'inter\-opéra\-bilité représentationnelle. Nous passons en revue, pour chaque type de res\-source, les solutions existantes pour l'interopérabilité représentationnelle. Nous mettons ensuite en avant les solutions particulières retenues pour le présent travail et les justifications derrière ces choix. L'interopérabilité des annotations nécessite de définir un cadre et une hiérarchie de types d'annotation communs. Il faut faire la distinction entre les ressources à base de textes, les ressources à base d'entrées et les ressources dynamiques.
 
 	\subsection{Interopérabilité des ressources dynamiques}
 	
	Pour les ressources dynamiques, il existe des cadres logiciels d'annot\-ation bien développés et robustes tels que \ac{UIMA} \citep{Ferrucci:2004:UAA:1030318.1030325} et \ac{GATE} \citep{Cunningham2002}, qui rendent possible l'établissement d'une chaîne de traitement qui permet d'enchaîner les outils dynamiques pour réaliser le traitement et l'annotation d'un texte tout en définissant un schéma d'annot\-ation commun à toutes les ressources.
	
	 \ac{GATE} est un produit commercial qui est plutôt utilisé par les linguistes alors qu'\ac{UIMA} a été conçu par IBM et a ensuite été libéré et confié à la fondation Apache. Cette dernière le maintient et le met à disposition sous licence libre (licence Apache). 
	
	Ces dernières années, \ac{UIMA} a commencé à devenir le standard de fait pour réaliser des chaînes de traitement. Initialement, \ac{UIMA} était peu commode à mettre en place et nécessitait la création manuelle des chaines de traitement sous forme de fichiers \ac{XML} et ne possédait pas une documentation compréhensive et à jour. \ac{UIMA}-fit fut ainsi créé pour pallier certains des problèmes de \ac{UIMA}. \ac{UIMA}-fit permet de spécifier les composants programmatiquement sans avoir à créer et à empaqueter les fichiers \ac{XML} \citep{Ogren:2009:BTS:1621947.1621948}. 
	
	\paragraph{} \ac{UIMA}-fit rendit possible une création plus aisée de chaînes de composants et d'interfaces permettant un déploiement facile (par exemple sous la forme de services Web), ce qui a rendu à son tour possible la création de grandes collections de composants standardisés et aisées à importer. Un autre avantage est la possibilité récente de déployer des composants avec des systèmes de gestion de dépendances tels que \verb|maven|.
	
	C'est la finalité du projet \emph{dkpro} \citep{W14-5201}, qui offre une hiérarchie unifiée de types d'annotation et qui propose des adaptateurs pour la plupart des outils d'annotation disponibles et couramment utilisés en \ac{TAL} (Stanford Parser \citep{Klein:2003:AUP:1075096.1075150}, O\-pen NLP\footnote{\url{https://opennlp.apache.org}}, Mate \citep{C10-1011}, etc.). 
	
	\emph{dkpro} offre une gestion automatique des dépendances au travers de \verb|maven|, ainsi qu'un téléchargement et
	 déploiement automatique de modèles pré-entrainés pour certaines langues (par exemple anglais, Allemand, Français, Russe).
	 
	  \emph{dkpro} connait une très forte popularité et est utilisé de manière relativement intensive en recherche. Par ailleurs, les campagnes d'évaluation telles que SemEval  \citep{SemEval:2015}, tentent de promouvoir la reproductibilité des expériences et promeuvent l'utilisation d'outils et de formats standards.
	  
	   Dans le cas de SemEval il s'agit notamment de l'architecture \ac{UIMA}, dont dkpro est la distribution la plus utilisée, comme en attestent les actes des dernières éditions de la campagne d'évaluation \citep{S16-1000}. 
	
%	Dans le cadre de ce travail et de l'architecture logicielle développée (lexsema, voir Partie 3), dkpro est utilisé pour segmenter, annoter en parties du discours et lemmatiser et pourra aussi être utilisé pour d'autres traitements à l'avenir en fonction de nouveaux cas d'usage qui pourraient émerger.  
	%(de Castilho and Gurevych, 2014) \cite{W14-5201} 

 	\subsection{Interopérabilité des ressources statiques à base de textes}
 	
	Pour les ressources statiques à base de textes, des initiatives telles que \ac{MATE} \citep{McKelvie2001} et NITE, \citep{Carletta2003} proposent des systèmes d'annotation multi niveaux et de requêtes combinés, à la fois pour des corpus de texte mais aussi pour des corpus de parole.
	
	 Des systèmes tels que \ac{GATE} et \ac{UIMA}, de par leur nature, possèdent aussi des capacités d'annotation de texte, puisque les traitements qu'ils réalisent le long de la chaîne de traitement sont marqués sur le texte comme des annotations qui se chevauchent. Cependant, les schémas d'annotation dépendent de chaque chaine de traitement et de ses composants. De plus, il n'y a pas de garantie d'interopérabilité entre des composants qui utilisent des schémas d'annotations différents qui représentent pourtant les mêmes éléments. 
	 
	 Les formats d'annotation d'\ac{UIMA} et de \ac{GATE} ne sont pas prévus comme des formats d'échange qui permettent de transférer et de réutiliser les données d'annotation. À cette fin, il convient d'utiliser d'autres formats spécifiquement prévus pour l'échange d'annotations. 
	
	\paragraph{} Le \ac{LAF} \citep{Ide2014} a été dével\-oppé par le sous comité TC37 SC4 chargé de la gestion des ressources langagières de <<l'\ac{ISO}>> et a été standardisé en tant que \ac{ISO}~24612. 
	
	L'objectif est de fournir une architecture pour l'annotation de ressources langagières qui répond aux besoins de toutes les activités en rapport aux ressources langa\-gières en \ac{TAL} \citep{Ide2014}. \ac{LAF} possède également un format de séria\-lisation \ac{XML} dénommé <<\ac{GrAF}>> qui permet un échange aisé des données d'annotation.
	
	 L'une des finalités de \ac{LAF} est de pallier les manquements d'inter\-opéra\-bilité des archi\-tectures d'annotation et des chaînes de traitement telles que \ac{GATE} et \ac{UIMA} (voir ci-dessus). 
	 
	 Une autre finalité est de permettre de réconcilier les hiéra\-rchies de types d'annotation entre les différents outils, qui pourtant jouent le même rôle\footnote{On peut donner l'exemple d'une annotation en «jetons» (\emph{tokens}), où \ac{GATE} et \ac{UIMA} vont avoir des hiérarchies de types d'annotation qui jouent le même rôle (segmentation en phrases, en mots, lemmes, étiquettes de catégorie grammaticale) et qui ont la même sémantique, mais qui ont une représentation différente. Même au sein d'\ac{UIMA}, des composants différents qui jouent le même rôle (par exemple Mate Parser et Stanford Parser) peuvent utiliser des types d'annotation différents. Pour pallier cette deuxième situation il existe d'ailleurs des tentatives d'abstraction telles que dans \citet{verspoor2009abstracting}.}.  
	 
	 Un désavantage de \ac{LAF} est qu'il ne possède pas de séria\-lisation en \ac{OWL} ou \ac{RDF} qui lui perme\-ttrait d'être compatible avec des annotations à partir d'onto\-logies et d'être interrogé au travers du langage de requêtes \ac{SPARQL}.

	\paragraph{} Avec l'émergence actuelle des données lexicales liées ouvertes, les formats d'anno\-tation supportant une représentation compatible avec \ac{OWL} sont nécessaires. 
	
	
	Du fait de l'absence de solution viable, ouverte et disponible, s'est développé le format d'annotation \ac{NIF} sous la forme d'une ontologie \ac{OWL} \citep{Hellmann2013}, qui permet à toutes les applications utilisant des données lexicales liées de réutiliser les annotations à des fins diverses, par exemple l'alignement de ressources statiques (et en particulier à base d'entrées).
	
	\paragraph{} Ce travail de thèse se plaçant dans un contexte imposant de travailler avec des données lexicales liées, \ac{NIF} est particulièrement intéressant pour exporter des annotations faites avec les entrées des ressources lexico-sémantiques produites.


	\subsection{Interopérabilité des ressources statiques à base d'entrées}
	\label{sec:interopestatbaseentrees}
	Avant l'avènement de XML, les ressources lexico\--séman\-tiques à base d'entrées n'ét\-aient pas repré\-sentées de manière standard\-isée, et chaque ressource avait son propre format de repré\-senta\-tion. Que ce soit des formats du type Microsoft Word ou Excel, des fichiers textes (séparés par des tabulations par exemple, comme c'est le cas pour \ac{PWN} \citep{fellabaum1998}), ou encore des bases de données\footnote{\ac{PWN} peut également être représenté sous forme de bases de données: par exemple le \wordnet~ italien issu du projet \emph{MultiWordNet} \citep{pianta2002}.}.
	
	 Par la suite, \ac{XML} a pris de l'ampleur comme méta-format \emph{de facto} pour la représentation des ressources au sein de nombreux projets et outils. Cependant, \ac{XML} n'est qu'un méta-format et ne garantit en rien l'interopérabilité de la représentation si les spécifications du format sont différentes. Par ailleurs, beaucoup de ressources lexico-sémantiques sont des réseaux sémantiques représentés sous forme de graphe, ce que \ac{XML} n'est pas adapté pour représenter.
	 
	 \paragraph{} Même s'il est possible de représenter des graphes en XML, cela nécessite une adaptation coûteuse qui nuit à la lisibilité du format. De nombreuses ressources sont encore représentées dans des formats \ac{XML} \emph{ad hoc}. L'accès à ce type de ressources nécessite l'écriture d'analyseurs et d'interfaces de programmation spécifiques à chaque ressource, ce qui mène à une multitude d'interfaces de programmation qui doivent être utilisées ensemble et autour desquelles il faut construire des convertisseurs manuellement afin d'assurer une compatibilité des ressources au niveau de la représentation.
	 
	\paragraph{} Il existe des méta-spécifications visant à permettre de représenter tout type de ressources lexico-sémantiques dans un formalisme abstrait commun, en particulier, le formalisme \ac{LMF} proposé par \citet{francopoulo-EtAl:2006:MLRI} et standardisé par l'\ac{ISO} en tant que \textbf{\ac{ISO}-24613:2008}.
	
	 \ac{LMF} vise à couvrir tous les formalismes de représentation communs et concurrents sans faire de choix: c'est à l'utilisateur de \ac{LMF} de choisir quoi inclure dans chaque application.
	 
	  \ac{LMF} est composé d'un modèle noyau, ainsi que d'un ensemble d'extensions visant à modéliser divers phénomènes linguistiques (expressions polylexicales, sémantique par Frames, syntaxe, morphologie, etc. (Voir Figure \ref{fig:soa:LMF_core_plus_extentions}), et en particulier un module pour les notations multilingues, qui permet d'aligner des ressources multiples (multilingues ou non) ensemble à la fois par transfert et par pivot interlingue (Voir section \ref{sec:part1:chap1:interop_sem}). 
	 
	\paragraph{} Le module noyau (Figure \ref{fig:soa:LMF_core_plus_extentions}) permet de définir un ou plusieurs lexiques (\emph{Lexicon}) qui sont stockés dans une base de données.

	 \paragraph{} À chaque lexique est associé un ensemble de méta-données (\emph{Lexicon Information}). Un lexique (\ref{def:lexique}) est composé d'entrées lexicales (\emph{LexicalEntry}). 
			\begin{figure}[t]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=1.1\textwidth]{Figures/vector/Chapter1/LMF_core_plus_extentions}
				\end{center}
				\caption{Le modèle noyau \ac{LMF} et ses extensions.}
				\label{fig:soa:LMF_core_plus_extentions}	
			\end{figure}	 
			\vspace{-2.5mm}
	 \begin{definition}{Lexique}{h!}
	 		\emph{«Linguistique: Ensemble des unités significatives d'une langue, excluant généralement les unités grammaticales et donc en inventaire ouvert, envisagé abstraitement comme un des systèmes constitutifs de cette langue.»}\footnote{\url{http://www.cnrtl.fr/lexicographie/lexique}}.
	 		
	 		En pratique, d'un point de vue informatique, il s'agit d'une liste d'entrées correspondant aux lexèmes de la langue. 
	 		\label{def:lexique}
	 \end{definition}
	 
	 \FloatBarrier
	 \clearpage
	 Les entrées lexicales peuvent correspondre aux lexèmes (\verb|Word| dans LMF) (\ref{def:mot}) ou syntagmes (\ref{def:syntagme}) contenus dans le lexique. 
	 	\begin{definition}{Mot-Vocable}{h!}
	 	\emph{«Linguistique:~Unité significative indépendante, ne pouvant pas toujours être déterminée selon un critère de séparabilité fonctionnelle ni par un critère de délimitation intonative»}\footnote{\url{http://www.cnrtl.fr/definition/mot}}.
	 	\label{def:mot}
	 	\end{definition}	
	 	\begin{definition}{Syntagme}{h!}
	 	\emph{«Linguistique:~Combinaison de morphèmes ou de mots qui se suivent et produisent un sens acceptable. Le syntagme se compose donc toujours de deux ou plusieurs unités consécutives (par exemple: contre tous; la vie humaine; Dieu est bon; s'il fait beau temps, nous sortirons, etc.)»} (Sauss.1916, p. 170) \footnote{\url{http://www.cnrtl.fr/definition/syntagme}}.
	 	\label{def:syntagme}
	 	\end{definition}
	 
	 À chaque entrée lexicale sont associées une ou plusieurs formes (Par ex.~: forme de surface, lemme, variantes orthographiques, etc. (\autoref{def:formedesurface}).
	 \begin{definition}{Mot-Forme}{h!}
	 	 	\emph{«Linguistique:~Aspect sous lequel se présente un mot ou un énoncé. Forme canonique d'un mot»}\footnote{\url{http://www.cnrtl.fr/definition/forme}}. Un mot d'un point de vue graphique uniquement (sans aspect sémantique)\footnote{\citep{ELX04-019}}. 
	 	\label{def:formedesurface}
	 	\end{definition}
	 
	 Les formes peuvent elles-mêmes potentiellement être associées à plusieurs trames de représentation (\emph{Representation Frame}, voir \autoref{def:frame}). Les entrées lexicales peuvent être reliées à une ou à plusieurs autres entités lexicales par des relations d'entités (\emph{Entity Relation}). 
	 
	 		\begin{definition}{\textit{Frame} -- Cadre}{h!}
	 			Une cadre est une structure cohérente de concepts reliés d'une manière qui impose de les connaitre tous pour en comprendre un \citep{Allan2001}. 	Chaque trame se compose d'un ensemble d'éléments de cadre (\emph{Frame Elements}) qui peuvent être fondamentales (\textit{Core Elements}) ou non (\emph{Non-core elements)}. Chaque élément représente en quelque sorte des rôles sémantiques. 
	 			C'est un formalisme de représentation pour la sémantique lexicale d'une langue. La ressource de référence pour la langue anglaise est FrameNet.
%	 			Par exemple, \verb|Being_born| (être né) est le nom d'une trame dans FrameNet. Le seul élément de trame fondamental est \verb|Child| (enfant) et les élément de trame non fondamentaux sont du type \verb|Time| (temps), \verb|Place| (lieu), \verb|Relatives| (proches), etc.
	 			L'accès aux cadres se fait au travers d'\ac{UL}, qui sont des mots dans un sens particulier. Chaque \ac{UL} est illustrée par un ensemble exhaustif d'exemples d'usage annotées avec des éléments de cadre \footnote{Source -- \url{https://en.wikipedia.org/wiki/FrameNet}}.
	 			  
	 			\label{def:frame}
	 			\end{definition}
	  \FloatBarrier
	  \clearpage
	  Un ensemble non vide de sens (\emph{Sense}. \ref{def:sens}) est associé à une entrée lexicale et contient les différents sens du mot ou de l'expression en question (lexemes ou phrasemes). Un sens peut lui même être divisé en sous ensembles qui correspondent à des distinctions sémantiques ou de domaine plus fines. Enfin, des sens peuvent être reliés entre eux par des relations de sens (\emph{Sense Relation}).

	\begin{definition}{Sens -- Acception}{h!}
	\textbf{Sens}~:~\emph{«Linguistique, Sémiotique:~Effet de sens. Signification spécifique déterminée par le contexte et la situation. À chaque unité significative minima, correspond, dans la langue, un et un seul sens, et cela, malgré l'infinité de significations (ou effets de sens) qu'il peut avoir en fait dans le discours, et dont chacune représente un point de vue partiel, une visée particulière sur le sens.»} (Ducrot-Tod.1972, p. 160)\footnote{\url{http://www.cnrtl.fr/definition/sens}}.
	
	\textbf{Acception}~:~\emph{«Linguistique:~Sens variable, nuance sémantique d'un mot suivant ses conditions d'emploi ou d'interprétation\footnote{\url{http://www.cnrtl.fr/definition/acception}}»}. 
	
	\emph{«Une acception est un sens particulier d'un mot admis et reconnu par l'usage. Il s'agit donc d'une unité sémantique propre à une langue donnée (parfois appelée sémantème). C'est souvent l'unité d'un lexique monolingue.\footnote{\cite{serasset1994}}»}  
	\label{def:sens}
	\end{definition}
		
	\ac{LMF} assure une interopérabilité au niveau du modèle de données\footnote{\ac{LMF} se contente de définir un modèle de données en \ac{UML}.} \citep{francopoulo-EtAl:2006:MLRI}. Au niveau de la représentation de stockage des données, \ac{LMF} propose un format de sérialisation en \ac{XML} uniquement. 
	
	Il y a eu des tentatives de concevoir un format de stockage basé sur des technologies du Web sémantique, à savoir \ac{RDF} et \ac{OWL}, cependant le site Web de \ac{LMF} indique que les efforts n'ont jamais abouti\footnote{\url{http://lexicalmarkupframework.org/}}.
	
 \paragraph{} Les données liées ouvertes et la mise à disposition de données publiques sous forme d'ontologies se développent très rapidement et sont accompagnées d'une infrastructure robuste pour le stockage (bases de données de triplets/graphes) mais aussi pour l'accès aux données  (langage de requêtes \ac{SPARQL}). 
 
 Ainsi, un mouvement focalisé sur les données lexicales liées s'est également développé. Il vise à représenter des ressources et des données lexico-sémantiques (\autoref{def:reslexsem}) sous la forme d'une ontologie, de manière à pouvoir les utiliser avec d'autres ontologies existantes.
 
  Ce mouvement a mené à la création du format lemon \citep{DBLP:conf/esws/McCraeSC11}, qui porte le module noyau de \ac{LMF} dans un langage d'ontologie (voir la Figure \ref{fig:soa:lemon_core} pour le modèle noyau Lemon/Ontolex), puis à la création du groupe de travail W3C Ontolex qui vise une implémentation plus complète des modules présents dans \ac{LMF}\footnote{\url{http://www.w3.org/community/ontolex/wiki/Final_Model_Specification}}. 
  		\FloatBarrier
	Cependant, un manque notable est que le support des ressources multilingues se limite à une architecture par transfert qui vise à établir des liens de traductions bilingues au niveau du sens. Ce manque se justifie par des motivations philosophiques de la communauté du Web sémantique qui considère que les concepts représentés au niveau de l'ontologie peuvent directement servir de représentation pivot pour les sens de mots. 
	Malgré cela, le modèle Ontolex permet un stockage, une représentation et un accès interopérable aux données des ressources lexico-sémantiques à base d'entrées. 
	
	    		\begin{figure}[t]
	    		\begin{center}
	    		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Figures/image/Chapter1/lemon_core}
	    		\end{center}
	    		\caption{Le modèle noyau lemon.}
	    		\label{fig:soa:lemon_core}	
	    		\end{figure}

 \section{Architectures pour l'interopérabilité sémantique}
  \label{sec:part1:chap1:interop_sem}

\paragraph{} Lorsque l'on veut aligner \emph{deux} ressources, et si l'on suppose que l'inter\-opéra\-bili\-té au niveau de la représentation est assurée (schémas représentationnels compatibles), il faut faire face à deux problèmes fondamentaux. 

D'une part, il faut un moyen de déterminer quels éléments sont équivalents entre les deux ressources. D'autre part, si jamais la granularité des distinctions sémantiques n'est pas la même, il faut pouvoir trouver une équivalence partielle hiérarchique entre les sens des deux ressources.

\paragraph{} Pour illustrer ces deux problèmes, nous allons prendre l'exemple de l'entrée anglaise \verb|race#noun| dans \wordnet~et dans l'\ac{ODE} \citep{stevenson2010oxford}, comme le fait \citet{Navigli:06b}. Mais avant, il convient de cerner les différences de structure entre \wordnet~\citep{fellabaum1998}~et ODE, en sachant que les ressources seront introduites et présentées de manière plus détaillée dans la section \ref{sec:part1:chap1:ressources_existantes} du présent chapitre.  
%
Dans l'\ac{ODE}, la structure des sens est hiérarchique. La distinction des sens principaux\footnote{Sens listés au niveau le plus haut directement sous l'entrée du dictionnaire.} se fait entre autres sur la base de domaines d'usage différents, et pour chacun d'eux, il y a des distinctions de sens plus fines (souvent d'ordre pragmatique), parfois illustrées par des exemples d'usage. 

Il se peut que ces distinctions plus fines cor\-respondent à des domaines particuliers alors que le sens principal est de domaine général (\autoref{def:domgen})\footnote{Nous  pouvons voir cela comme un partitionnement en sous ensembles du sens. Certains des sous ensembles correspondent à des distinctions sémantiques spécifiques de domaine particuliers.}. 

\begin{definition}{Domaine général}{h!}
Un texte appartenant au domaine général est écrit en langue générale, telle qu'elle est employée dans la vie courante sans jargon particulier. Cela inclut habituellement le registre de langue employée dans la presse grand public, à la télévision, dans les conversations de tous les jours. 
\label{def:domgen}
\end{definition}

En ce qui concerne \wordnet, la plupart des sens correspondent au domaine général et il y a peu de distinctions plus fines de sens. \wordnet~en lui-même ne contient pas d'étiquettes de domaine attachées aux sens et il faut utiliser des ressources externes pour pallier cette limitation \citep{magninietcavaglia2000}.

Chacun des sens de \wordnet~aura potentiellement une granularité bien plus fine que les sens de \ac{ODE}. Si l'on souhaite aligner les deux ressources,  il faut donc pouvoir faire correspondre les sens de \wordnet~à un ou plusieurs sous sens dans \ac{ODE}. Une fois cette identification faite, nous aurons également une correspondance entre les sens \wordnet~et les sens de niveau supérieur. 

\paragraph{} La \autoref{fig:soa:granularite} présente l'exemple utilisé par \citet{Navigli:06b} auquel nous som\-mes venus ajouter un alignement possible entre les deux ressources. Ici nous pouvons voir que plusieurs sens issus de \wordnet~correspondent au même sens principal dans \ac{ODE}. Mais en même temps, dans \wordnet~il n'y a pas de sens correspondant aux sens principaux de \ac{ODE} correspondant aux domaines Nautique et Botanique, ainsi que toutes les sous distinctions de sens. 
\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{Figures/vector/Chapter1/granularityEnglish}
\end{center}
\caption{Un exemple de granularités divergentes pour l'entrée correspondant au nom commun anglais \emph{race} provenant de deux ressources lexicales en langue anglaise (\wordnet~2.1 et Oxford Dictionary of English), avec un alignement potentiel entre les sens des deux ressources.}
\label{fig:soa:granularite}
\end{figure}
\FloatBarrier
L'\ac{ODE} n'a pas de sens principal issu du domaine de l'aviation contrairement à \wordnet. Si jamais \wordnet~avait la même granularité d'\ac{ODE}, \wordnet~n'aurait que 4 sens. 

	Si un lien d'équivalence existe entre deux sens principaux, il n'y a aucune garantie qu'il s'appliquera forcemment à toutes les distinctions plus fines et en particulier aux distinctions portant sur des domaines particuliers. Ainsi il est utile de définir des sous-liens d'équivalence pour les distinctions plus fines afin de préserver les nuances\footnote{C'est le cas ici quand des sens \wordnet~ne couvrent pas tous les sous sens d'un sens dans \ac{ODE}.}. 

Dans ce cas on dit que l'un des sens contient\footnote{«~Action de penser le particulier sous le général; résultat de cette action~» -- \url{http://www.cnrtl.fr/definition/subsumer}, ce qui ici veut dire que l'information sémantique contenue dans l'un est englobée par l'information sémantique contenue dans l'autre.} l'autre du point de vue de l'information sémantique qu'il porte.

\paragraph{} Lorsque les deux ressources sont dans deux langues différentes, les problèmes de granularité et d'équivalence sémantique partielle persistent. Vient s'ajouter le fait que nous ne pouvons plus directement comparer toutes les informations sémantiques portées par les éléments des ressources. Il faut une étape supplémentaire qui visera à projeter les informations sémantiques des deux langues dans un espace commun où elles sont comparables (traduction, système translingue, équivalences structurelles).

 Les problèmes de granularité et de divergence sémantique sont amplifiés par le fait que les conceptualisations dans une langue (ainsi que les lexicalisations desdits concepts) se forment de manière différente au fil du temps et ne se correspondent souvent pas, surtout entre des langues s'étant développées dans des environnements culturels très différents.

Dès que l'on s'intéresse à des alignements de trois ressources ou plus, il faut de plus définir un paradigme d'alignement pour gérer l'ensemble des ressources alignées et garder une consistance entre tous les alignements. Il existe deux philosophies/architectures pour l'alignement entre plus de deux ressources. Une architecture par transfert (alignements bilingues entre toutes les paires de ressources, une généralisation naïve de l'alignement de deux ressources) et une architecture par pivot interlingue qui impose à trouver une représentation interlingue commune pour représenter les alignements des sens entre toutes les ressources à la fois. 
Les sous-sections suivantes détaillent les deux approches ainsi que leurs limitations et définissent la portée du présent travail.
    
  \subsection{Architecture par transfert}
      \begin{figure}[h!]
  	    \begin{center}
  	  	  	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Figures/vector/Chapter1/mlarchnnbl}
  	    \end{center}
  	    \caption{Une architecture par transfert pour l'alignement de trois ressources lexicales ou plus.}
  	    \label{fig:arch_transfert}
  	    \end{figure}
	L'architecture par transfert (\autoref{fig:arch_transfert}) consiste à établir des liens de correspondance directs entre les ressources deux à deux, par transposition directe de l'alignement de deux ressources entre elles. Il est nettement plus aisé d'éviter les difficultés liées à l'alignement de plus de deux ressources en faisant comme si il n'y en avait que deux localement. Pour chaque nouvelle ressource que nous ajoutons à la ressource alignée, il fait établir, pour chacun des élément, l'alignement avec toutes les autres ressources, déjà présentes dans la base. 
	
	Pour un petit nombre de ressources qui évoluera pas ou peu, une approche par transfert est envisageable. Cependant, dans le cas où l'on veut mettre en correspondance un grand nombre de ressources, qui évoluent régulièrement, cette philosophie est sous-optimale, car le nombre de combinaisons à établir croit en fonction du carré du nombre de ressources, comme nous le verrons ci-après. 
	
  	Les corpus parallèles/comparables et les dictionnaires bilingues sont des ex\-emples d'interopérabilité par transfert.
 
  \subsubsection{Inconvénients des architectures par transfert}
 
     Dans le cas général, si l'on veut aligner $n$ ressources, il faut relier chaque res\-sour\-ce à $(n-1)$ autres ressources. À savoir qu'il faut procéder aux alignements sur toutes les paires d'éléments.
  
     Dans le cas particulier de l'alignement de ress\-our\-ces lexico-séman\-tiques struc\-turées (réseaux sémantiques) au niveau du sens, le problème prend une envergure encore plus importante, car il est nécessaire d'établir $(n-1)$ liens pour chaque sens de mot avec des liens de traduction unidirectionnels et \(\frac{n(n-1)}{2}\) liens de traduction bidirectionnels, où $n$ est le nombre de langues ou le nombre de ressources monolingues à aligner. 
     
     Si nous nous plaçons au niveau de l'alignent des sens appartenant à deux mots dans deux langues différentes et en supposant un nombre de sens \(p\) égal pour les deux mots, il y aura $p!$ alignements potentiels de sens. Ainsi à l'échelle de la ressource, pour un mot donné, on se retrouve avec $(p!)(n-1)$ liens potentiels à évaluer. Nous supposons que chaque mot de la langue source à au moins une traduction. 
       \note{Ce n'est qu'une hypothèse pour simplifier le calcul et qui n'est donnée qu'à titre d'illustration: ce nombre varie grandement de langue en langue et en fonction de la granularité des ressources, du domaine et du texte lui même.}
       
    \paragraph{} Le degré de polysémie moyen dans Wordnet est de 1,5 (toutes parties du discours confondues), cependant, en pratique, dans un texte, il peut être bien plus élevé pour certains types de catégories grammaticales (par exemples les verbes) et surtout pour les mots les plus courants (exemple extrême, le verbe être en anglais, \emph{to be}, qui contient plus de 30 sens). Pour un exemple, voir \citep{navigli-litkowski-hargraves:2007:SemEval-2007}.
    

    Non seulement il y a un grand nombre de paires à traiter, mais plus les langues que l'on traite sont proches, plus il y aura de duplication au niveau des alignements, car dans de nombreux cas, les alignements risquent d'être identiques. Par conséquent, quand le nombre de ressources est grand, la construction manuelle d'alignements par transfert n'est pas réaliste. 
  
  \subsubsection{Avantages des architectures par transfert}
    Un avantage indéniable des architectures par transfert, est que lors de la con\-struc\-tion manuelle, il suffit d'avoir des experts bilingues pour obtenir des alignements de qualité.  
    
    \paragraph{} Cela est particulièrement vrai dans un contexte de production participative (\autoref{def:crowdsourcing}), il est plus aisé et moins cher de trouver des travailleurs compétents pour réaliser la tâche d'alignement par rapport à une architecture à base de pivot interlingue comme nous le détaillerons ci-dessous.
    
       \begin{definition}{Production participative}{h}
         La production participative (\emph{crowdsourcing} en anglais) consiste à exploiter les efforts de contributeurs (bénévoles ou faiblement rémunérés) en grand nombre au travers d'Internet.
         \label{def:crowdsourcing}
         \end{definition}
  \subsection{Architecture par pivot naturel}
   Une alternative à une architecture par transfert est d'utiliser une représentation par pivot interlingue qui va mettre en relation les éléments équivalents venant des différentes ressources à aligner. Un pivot est une généralisation sur les représentations sémantiques des éléments alignés issus des différentes ressources \citep{Witt2009}. 
   
   \paragraph{} Il existe deux types de pivots, le pivot naturel, qui utilise une ressource dans une langue particulière comme pivot (par exemple \wordnet) et un pivot interlingue (dit artificiel) qui ne dépend d'aucune des langues alignées et qui est traité dans la section suivante. 
   
   \paragraph{} L'utilisation d'une langue riche en ressources comme pivot (pivot naturel) est une option souvent adoptée à défaut d'avoir les outils et les moyens de produire un vrai pivot interlingue (artificiel). La \autoref{fig:arch_oivotnat} illustre schématiquement une architecture par pivot naturel (à comparer avec la \autoref{fig:arch_transfert} pour une architecture par transfert).
   
     \begin{figure}[tb]
     \begin{center}
   	  	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Figures/vector/Chapter1/mlarchnat}
     \end{center}
     \caption{Une architecture par pivot naturel pour l'alignement de trois ressources lexicales ou plus.}
     \label{fig:arch_oivotnat}
     \end{figure}
   \clearpage
  \subsubsection{Inconvénients de l'architecture par pivot naturel}
	La sémantique de chaque langue se développe en fonction de son histoire, de sa culture et de sa société et les sens de mots vont avoir des lexicalisations divergentes \citep{vancampenhoudt2000}. Ainsi, l'utilisation d'un pivot naturel introduit des phénomènes contrastifs artificiels (\autoref{def:contrastartif}). 
  
  \begin{definition}{Phènomène contrastif artificiel}{h!}
  	Un \textbf{phénomène contrastif} est un ensemble d'éléments qui permettent de faire apparaitre des distinctions entre des sens qui ne sont pas complètement équivalents d'une ressource à une autre.
  	
  	Un \textbf{phénomène contrastif artificiel} correspond à une perte d'information discriminatoire lors d'un alignement qui ignore ces distinctions lorsque l'on utilise un pivot naturel (langue naturelle). En effet une langue naturelle  aura une conceptualisation et des lexicalisations divergentes par rapport aux autres langues contenues dans la ressource multilingue \citep{serasset1994}. Voir exemple et \autoref{fig:artificial_contrastive_phenomenon}.
  	\label{def:contrastartif}
  \end{definition}
  Nous allons maintenant illustrer les problèmes de phénomènes contrastifs artificiels. En effet, la granularité des distinctions de sens est souvent liée à la prévalence des usages de certains mots et concepts dans la vie quotidienne. Pour les distinctions les plus fréquentes, des mots dédiés sont créés. Il y a de nombreux exemples de lexicalisations divergentes répertoriés par les linguistes \citep{vancampenhoudt2000}\footnote{Il n'en existe cependant pas de quantification précise.}. 
  
  Prenons l'exemple du mot riz. En français et en anglais et dans d'autres langues romanes, il correspond à un mot et à un concept unique, dont les différents con\-textes d'usage déterminent les distinctions en sens du mot (les grains de la plante, les plants de riz, le riz en tant que denrée alimentaire) alors que dans de nombreuses langues asiatiques, il y a des concepts et des lexicalisations différentes pour chacun de ces sens.
  
  Ainsi, en japonais, riz cuit (l'aliment) se transcrit par \verb|gohan| alors que le riz cru (la graine) se transcrit par \verb|kome|. 
  
  La même distinction se rencontre dans la langue bangalaise (parlée au Bangladesh et au Bengale Oriental en Inde) où riz cuit se transcrit par \verb|bhat| alors que riz cru se transcrit par \verb|dhan|. 
  
  Si les concepts et sens de l'anglais sont choisis comme pivot, et que l'on aligne à ce pivot anglais des sens venant de plusieures langues asiatiques, alors, nous perdrons les distinctions de sens entre les lexicalisations divergentes d'un même mot et nous ne pourrons plus savoir que la lexicalisation \verb|bhat| du bengali correspond à la lexicalisation japonaise \verb|gohan|. La \autoref{fig:artificial_contrastive_phenomenon} illustre le problème. 
        \begin{figure}[b]
        \begin{center}
        	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/vector/Chapter1/artificial_contrastive_phenomenon}
        \end{center}
        \caption{Un exemple de phénomène contrastif artificiel.}
        \label{fig:artificial_contrastive_phenomenon}
        \end{figure}    
        
       Ainsi, les contrastes artificiels introduits rendront la ressource inutilisable dans nombre d'applications, notamment la traduction automatique. En effet pour la traduction automatique, si le contraste entre les lexicalisations divergentes est perdu (\autoref{fig:artificial_contrastive_phenomenon}), le choix lexical que fera le système de traduction aura une chance sur $n$ (pour $n$ lexicalisations possibles) d'être erroné (\verb|kome| aura deux traductions possibles en bengali) sans moyen de savoir laquelle est la bonne), ce qui peut radicalement changer le sens d'une phrase.
  
  \subsubsection{Avantages de l'architecture par pivot naturel}
   L'utilisation d'un pivot naturel, surtout dans une langue fortement dotée (\autoref{def:dotationdeslangues}), rends la construction beaucoup plus aisée car il n'est en théorie nécessaire que d'avoir des locuteurs bilingues entre chacune des langues et la langue du pivot pour établir le lien. Un autre avantage du pivot naturel est que l'on évite l'explosion de combinaisons pour l'alignement de ressources entre elles par rapport à une architecture par transfert mais aussi (de manière moindre) par rapport à un vrai pivot interlingue.
   
  \begin{definition}{Degré de dotation d'une langue}{h!}
  Le \textbf{degré de dotation} d'une langue quantifie la disponibilité de ressources langagières informatisées dans cette langue vis-à-vis de différents critères allant de la saisie et de l'affichage des caractères, à la disponibilité de dictionnaires ou encore de ressources dynamiques (détection des catégories grammaticales, analyseurs morphologiques, etc.). 
  
  Une \textbf{langue peu dotée}, de manière générale manque de certains outils élémentaires. Même si dans beaucoup de cas la saisie de caractères est possible, des ressources telles que des corpus, des données d'entrainement ou même des dictionnaires électroniques peuvent être manquantes. Nous pouvons citer la langue somalie comme un exemple typique d'une langue peu dotée.
  
  À l'opposé, une \textbf{langue fortement dotée} (par exemple l'anglais) va posséder divers types de ressources langagières en abondance. 
  
  La notion de dotation est dépendante de l'application considérée. Si l'on explore un nouveau type d'application en langue anglaise pour laquelle il n'existe aucune ressource, alors l'anglais est considéré comme une langue peu dotée vis-à-vis de cette application en particulier \citep{berment:tel-00006313}. 
  \label{def:dotationdeslangues}
  \end{definition}
  
  \subsection{Architecture par pivot artificiel}
  \label{sec:archipivot}
      \begin{figure}[tb]
      \begin{center}
      	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Figures/vector/Chapter1/mlarchnnil}
      \end{center}
      \caption{Une architecture par pivot interlingue pour l'alignement de trois ressources lexicales ou plus.}
      \label{fig:arch_interl}
      \end{figure}
  
  Une architecture par pivot interlingue artificiel, n'utilise pas une langue en particulier comme pivot mais construit une structure hiérarchique interlingue prenant en compte les divergences de lexicalisations afin d'éviter les contrastes artificiels. La \autoref{fig:arch_interl} illustre d'une manière schématique le principe d'une architecture par pivot interlingue (à comparer à la \autoref{fig:arch_transfert} pour les architectures par transfert et à la \autoref{fig:arch_oivotnat} pour une architecture à pivot interlingue naturel).
  

    \subsubsection{Inconvénients des architectures par pivot artificiel}
    \label{sec:inconvinterlingue}
L'inconvénient principal des architectures à base de pivot interlingue artificiel, est qu'il est beaucoup plus difficile de construire un alignement entre $N$ sens. 

\paragraph{} En effet, pour pouvoir juger de l'équivalence entre les sens, il faut de préférence recourir à des contributeurs qui parlent plusieurs langues simultanément, même si il existe des moyens détournés de construire ce pivot indirectement. Par ailleurs, il est difficile d'animer une communauté de collaborateurs pour les pousser à participer activement.

\subsubsection{Avantages des architectures par pivot artificiel}

Une ressource lexicale fondée sur une représentation par pivot interlingue artificiel, peut jouer un rôle dans la construction de systèmes de traduction fondés sur des interlingua intermédiaires (\autoref{def:interlangue}). 

\begin{definition}{Interlingua}{h!}
	\label{def:interlangue}
	En traduction automatique une interlingua est une langue artificielle intermédiaire entre la langue source et la langue cible\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Interlangue_(traduction_automatique)}}.
\end{definition}

Nous pouvons citer l'ex\-emple de systèmes de traduction fondés sur l'\ac{UNL}\footnote{\url{http://www.undl.org/}~\citep{Uchida2001}}. 

\ac{UNL} est un langage d'hypergraphes qui permet d'encoder du texte en langue naturelle dans une représentation interlingue indépendante de toute langue et qui nécessite la présence d'une base de connaissances (\ac{UNLKB}). 

\paragraph{}Cette dernière permet de représenter des informations lexico-sémantiques, indépendamment d'une langue en particulier. Les lexèmes multilingues qui forment l'espace lexical d'\ac{UNL} sont des \ac{UW}, qui sont alignés à la manière d'un pivot interlingue \citep{Martins2005unlabutness}.

 \paragraph{} Ainsi, l'\ac{UNLKB} est une ressource multilingue fondée sur une architecture de pivot interlingue. De plus, une de ces évolutions, \emph{\ac{UNL} Ontology} est à l'origine de la plateforme Jibiki-Pivax \citep{Nguyen2007}, qui est un ensemble d'outils, permettant la mise en place de bases de données lexicales au travers d'une architecture pivot.

  
 \section{Ressources langagières multilingues existantes et interopérabilité}
  \label{sec:part1:chap1:ressources_existantes}
 Il existe un grand nombre de ressources langagières et particulièrement lexicales et sémantiques, que ce soit sous une forme papier traditionnelle ou sous forme électronique. 
 
 Mise à part la classification des types de ressources langagières présentée dans la section précédente, il convient de faire une autre distinction majeure, qui est le mode de construction de la ressource.
 
  \paragraph{} Nous pourrons ainsi distinguer deux familles de méthodes de construction: la construction manuelle et la construction automatique.
  
   Pour les ressources de chaque catégorie, nous passerons en revue quel\-ques exemples saillants de l'état de l'art, et nous pro\-céderons à une analyse de l'inter\-opéra\-bilité potentielle avec d'autres ress\-ources ainsi que les archi\-tectures d'inter\-opéra\-bilité utilisées pour les ress\-our\-ces multi\-lingues en particulier.

 
	\subsection{Ressources construites manuellement et collaborativement}
Ce type de ressource est traditionnellement construite par des experts (e.g. lexicographes ou psychologues cognitifs). La construction manuelle par des experts coûte très cher, mais est aussi limitée par la taille ainsi que par le nombre de langues qui pourront être couvertes.

 En effet, le nombre de langues que parle l'expert est limité. Une alternative à la construction par des experts, est la construction par production participative (\autoref{def:crowdsourcing}) au travers d'Internet. Ainsi, nous présenterons d'abord les ressources traditionnelles que sont les dictionnaires (monolingues/bilingues), puis nous nous intéresserons aux \wordnet s~, aux ressources collaboratives et enfin au projet Kyoto, qui offre une architecture hybride (manuelle/automatique). 
	 
	 \subsubsection{Dictionnaires et thesauri}
	 \label{sec:dictandthesauri}
	 
	 Les dictionnaires (\autoref{def:dictionnaire}) sont typiquement des ressources pouvant aisément être représentés par des normes telles que \ac{LMF}, ainsi que ses implémentations en \ac{OWL} dans Ontolex. L'alignement de deux dictionnaires, en particulier dans des langues différentes, produit des dictionnaires bilingues, selon une architecture par transfert.
	 	 \begin{definition}{Dictionnaire}{h!}
	 	 \label{def:dictionnaire}
	 	 	<<Recueil des mots d'une langue ou d'un domaine de l'activité humaine, réunis selon une nomenclature d'importance variable et présentés généralement par ordre alphabétique, fournissant sur chaque mot un certain nombre d'informations relatives à son sens et à son emploi et destiné à un public défini>>\footnote{\url{http://www.cnrtl.fr/definition/dictionnaire}}
	 	 \end{definition}
	 	 \clearpage
	 
	  Les thésaurus (\autoref{def:thesaurus}) sont une autre sorte de dictionnaire, qui listent les relations entre les mot dans une langue particulière (par exemple des synonymes, des antonymes, etc.). 
	  
	  \begin{definition}{Thésaurus}{h!}
	  	 \label{def:thesaurus}
	  	 <<Documentologie:~Langage documentaire fondé sur une structuration hiérarchisée d'un ou plusieurs domaines de la connaissance et dans lequel les notions sont représentées par des termes d'une ou plusieures langues naturelles et les relations entre notions par des signes conventionnels>>\footnote{\url{http://www.cnrtl.fr/definition/thésaurus}}
	  	 \end{definition}
	  	 
	  La combinaison d'un thésaurus avec une dictionnaire multilingue permet sous certaines conditions d'obtenir une équivalence entre des relations (\autoref{def:relation}) dans différentes langues en exploitant les alignements bilingues (transfert).
	  \begin{definition}{Relation lexico-sémantique}{h}
	  	  \label{def:relation}
	  	  	Lien de nature sémantique entre deux entités lexico-sémantiques d'une langue, par exemple la synonymie, l'hyperonymie, la métonymie, etc.).
	  	  \end{definition}
	   Dans un cadre plus général, des thésaurus pourraient être ajoutés à de nombreux types de ressources, y compris des ressources alignées selon une architecture par pivot interlingue, ce qui viendrait enrichir le graphe en relations. 
	  
	  
%	  
	  L'\ac{ODE} \citep{stevenson2010oxford}, le dictionnaire cité comme exemple dans la \autoref{sec:part1:chap1:interop_sem}, est un dictionnaire populaire qui suit le modèle de construction lexicographique classique et qui existe aussi sous forme électronique. Même si de nombreux dictionnaires dans des formats électroniques sont fondés sur des représentations en XML,  un nombre important de projets passent à des représentations fondées sur Ontolex/lemon.
	  
	   C'est le cas de \ac{ODE}, mais aussi des dictionnaires de la collection Kdictionary, notamment avec la participation d'équipes de Kdictionary et d'Oxford University Press à des événements tels que le datathon SD-LLOD 2015, dont l'objectif était précisément de convertir des ress\-our\-ces en lemon/Ontolex et de les aligner avec d'autres ressources \footnote{Ces travaux n'ont pas encore fait l'objet de publications, cependant les informations relatives aux objectifs du Workshops ainsi que de nombreuses ressources sont disponibles sur le site Web \url{http://datathon.lider-project.eu/}}. 
	 
	 \paragraph{} Il existe d'autres formalismes pour la représentation des dictionnaires, par exemple fondés sur la théorie sens-texte et son implantation dans le \ac{DEC} du Français  \citep{melchuk1999}. Les données de base nécessaires au formalisme sens-texte peuvent être représentées avec des standards tels que \ac{LMF}.
	 
	 Des initiatives de ressources électroniques sur la base de la théorie sens-texte existent également, et ont été construites à l'initiative de A. Polguère, collaborateur de I. Mel'\v{c}huk, le créateur du formalisme. Nous pouvons citer DiCo, qui est un projet de dictio\-nnaire combi\-natoire électronique.
	 
	  DiCo est basé sur une structure lexicographique très classique \citep{ELX04-019}, où les entrées sont des vocables, qui contiennent eux même des lexies/significations. Il en  existe des traductions dans un modèle de données objet spécifique à DiCo (DiCObject), ainsi qu'une conversion en \ac{XML} dans un format compatible avec \ac{LMF} dans le contexte du projet Papillon \citep{lapalme:hal-00340726}, une base multilingue à base de pivot interlingue. 
	 
	 \subsubsection{Wordnets et EuroWordnet}
	\ac{PWN} est une base de données lexicale \citep{fellabaum1998}, dont le but était initialement de modéliser le lexique mental humain par association de mots (amorçage sémantique). \ac{PWN} s'organise autour de la notion de \emph{synsets}, qui contiennent un ensemble de mots, qui mis ensemble, évoquent un concept mental. 
	
	\ac{PWN} n'était pas initialement destiné à être utilisé comme ressource lexico-sémantique, mais uniquement pour des recherches en psychologie cognitive. Cependant, \ac{PWN} a rapidement été récupéré par des chercheurs en traitement automatique des langues et utilisé comme ressource lexico-sémantique pour un grand nombre de projets. 
	
	\paragraph{} Les distinctions de sens n'existaient pas dans les premières versions de \ac{PWN}, mais ont été ensuite ajoutées comme l'intersection d'un mot et du \emph{synset} contenant ce mot. On dit que les mots du \emph{synset} lexicalisent le concept dans un contexte lexical défini par les autre mots du \emph{synset}. 
	
	La dernière version de \ac{PWN}, 3.0, contient 155.287 entrées avec 117.659 \emph{synset}s et 206.941 paires sens-mots. Pour la représentation des données, WordNet utilise un ensemble de fichiers texte séparées par des tabulations, mais il s'agit en réalité d'un schéma relationnel qui peut aisément être stocké dans un système de gestion base de données du même type.
	 	
	En terme d'interopérabilité sémantique, \ac{PWN} ne propose pas directement de mécanisme d'alignement, cependant, il est utilisé pour des annotations sémantiques de texte et de corpus, ce qui implique que les corpus annotés sont uniquement compatibles avec d'autres corpus et ressources également annotés avec WordNet.
	
	\paragraph{} \wordnet~ a rapidement été utilisé dans de nombreuses applications et en particulier lors des premières campagnes d'évaluation SenseEval pour la désambiguïsation lexicale,  comme inventaire de sens et ressource de référence pour produire des corpus d'évaluation annotés en sens. 
	
	C'est en particulier le cas de SemCor \citep{fellabaum1997}, qui est une version du Brown Corpus \citep{francis1979brown} annotés en sens issus de \wordnet. Les corpus ont ensuite été réutilisés pour de nombreuses tâches nécessitant d'avoir du texte désambiguïsé ainsi que pour la création de systèmes de désambiguïsation lexicale. 
	
	\paragraph{} \wordnet~est ainsi devenu un standard \emph{de facto}, et de nombreuses initiatives visant à produire des WordNets dans d'autres langues sont apparues. EuroWordNet \citep{Vossen1998} en est un exemple. Le projet visait à financer la construction de \wordnet s dans plusieures langues européennes (hollandais, espagnol, italien, anglais, français, allemand, tchèque, estonien)\footnote{\url{http://www.illc.uva.nl/EuroWordNet/objectives-ewn.html}}.
	
	 Vis-à-vis de l'inter\-opérabilité représentationnelle, les EuroWordNets sont tous représentés sous la forme d'une base de données avec un schéma commun. Les éditions de langues sont toutes alignées entre elles et le choix a été fait d'utiliser \ac{PWN} comme pivot interlingue. Les alignements (relations d'équivalence) entre \emph{synset}s sont regroupés dans un index translingue (\ac{ILI} anglais) et peuvent correspondre à des relations sémantiques.
	 
	  Il s'agit ici d'une architecture interlingue par pivot naturel (d'anglais). Lorsque des concepts n'existent pas en Anglais alors le concept de l'une des langues où il est présent est utilisé comme pivot. Au travers OpenMultilingual WordNet, une partie des données d'EuroWordNet sont disponibles au format lemon.
	  
	\subsubsection{Ressources collaboratives}
	
	Un inconvénient de la construction manuelle de ressources lexicales par des experts est qu'elle coûte cher et qu'elle prend du temps. Par ailleurs, il n'y a jamais de consensus absolu parmi les lexicographes vis-à-vis des mots présents dans la ressource ou vis-à-vis des distinctions de sens. 
	
	Il en va de même pour les encyclopédies. Cela rend l'accès à ce type de ressources potentiellement difficile. Le développement du Web a permis l'apparition de projets tels que Wikipedia et Wiktionary, qui ont profondément changé la manière dont nos sociétés accèdent à l'information \citep{Vandendorpe2008}.
	
	 La logique derrière de tels projets est que même si les contributeurs ne sont pas des experts et même si les contributions individuelles ne sont pas d'aussi bonne qualité, la dynamique collaborative de l'ensemble permettra de produire un tout meilleur que l'ensemble de ses parties (notamment par des corrections en masse de nombreux utilisateurs). 
	
	\paragraph{} Le succès de ces initiatives ainsi que l'apparition de travaux collaboratifs exploitant la collaboration participative massive (plateformes de production participative telles que Amazon Mechanical Turk), on menées à des évolutions positives dans la recherche en \ac{TAL}\footnote{Il convient de noter que certains usages dérégulés de production participative posent des problèmes éthiques desquels il convient d'être informé afin de les éviter \citep{Fort2014raey}.} \citep{Sabou:2012:CRO:2362456.2362479}. 
	
	
	D'une part, les projets de la Wikimedia Foundation ont pris une place prépondérante comme ressources pour la recherche, mais nous avons également pu assister à une explosion dans les approches à base de jeux qui permettent d'exploiter des internautes non experts \citep{lafourcateetal2015}.

		\subsubsection{Wikip\'edia et DBPedia}
		
						\begin{figure}[h!]
						\begin{center}
							\includegraphics[width=.75\textwidth]{Figures/vector/Chapter1/WikipediaPage}
							\caption{Exemple d'une page Wikipédia et de sa structure.}
							\label{fig:wikipediapage}
						\end{center}
						\end{figure}
		Wikipedia est une encyclopédie collaborative qui compte des éditions dans plus de 250 langues et avec plus de 35,9 millions d'articles au total\footnote{Statistiques datant d'août 2015 -- \url{https://stats.wikimedia.org/EN/TablesWikipediaZZ.htm}} et dont les éditions les plus développées contiennent individuellement plusieurs millions d'entrées\footnote{Statistiques au 31 août 2015 -- \url{https://stats.wikimedia.org/EN/Sitemap.htm}}: 
		\begin{itemize}
		\item anglais -- 4.957\-.985 articles; 
		\item suédois -- 1.993.354;
		\item allemand -- 1.849\-.647;
		\item néerl\-andais -- 1.833\=.841;
		\item fran\-çais -- 1.657\-.535,
		\item etc. 
		\end{itemize}
		
		
		 De plus, les pages équivalentes qui existent dans plusieures langues sont reliées entre elles et il est possible de passer de l'une à l'autre aisément.
		
		\paragraph{} Le problème majeur qui se pose avec Wikipedia et avec les projets liés, est qu'elles se présentent sous un format Wiki. Wikipédia fixe des recommandations générales sur la structure souhaitée des pages. Cependant, rien n'est imposé et on ne peut pas s'assurer que l'information soit correcte ou consistante du point de vue de la représentation.
		
		 La \autoref{fig:wikipediapage} montre l'exemple d'une page Wikipédia et illustre sa structure: chaque page a un titre, un résumé court du sujet de la page, une boite d'information permettant de mettre en avant des données caractéristiques en fonction du domaine (par exemple, population, superficie, pour une ville), un sommaire avec des liens de navigation généré automatiquement, le contenu, structuré à l'aide d'une hiérarchie d'en-têtes (niveaux 1, 2,3 et plus), une boite de liens vers les pages traitant du même sujet dans d'autres langues. Toutes ces informations sont contribuées par les utilisateurs, qui doivent directement les saisir en format code wiki source. 
		 
		 Certains éléments ont un format prédéfini et sont générés par des macros (par exemple la boite d'information) alors que le reste de la structure est complètement défini par les utilisateurs et sa conformité aux recommandations relève de la bonne volonté et d'une modération suffisamment proactive. 
		
		\paragraph{} Quand on veut utiliser les données de Wikipedia dans une application informatique ou de \ac{TAL}, il faut réaliser au préalable une opération d'extraction dans un format structuré mais qui permet aussi de supprimer au moins une partie des données invalides. Une telle opé\-ration est de par sa nature non-interopérable. 
		
		Ce problème a motivé l'apparition de projets tel que DBPédia \citep{lehmann2014dbpedia} qui vise à extraire l'information d'une manière systématique et de rendre le résultat de cette extraction disponible dans un format accessible. DBPédia en particulier a été extrait sous la forme d'une ontologie en \ac{OWL} qui est librement et publiquement accessible. Du fait de cette ouverture, le projet DBPédia a connu beaucoup de succès. 
		
		
		\paragraph{} Mis à part DBPedia, Wikipédia est également très utilisé comme: 
		
		\begin{itemize}
		\item source de texte parallèle et comparable; 
		\item moyen d'obtenir des taxinomies de catégories \citep{Flatietal:14, Wei:2013:DSE:2487788.2487922, de2010menta}; 
		\item comme source pour la génération d'autres ressources (voir par exemple la \autoref{sec:soa:babelnet} pour BabelNet ci-après); l'enrichissement de ressources existantes \citep{Gurevych2012} (voir la \autoref{sec:soa:uby} pour Uby ci-après), pour l'extr\-action de terminologie bilingue; 
		\item ainsi que pour de nombreuses autres applications que nous n'énumérerons pas exhaustivement. 
		\end{itemize}
		
		Il existe par ailleurs des initiatives telle que \ac{JWPL} qui propose un accès programmatique direct aux données Wikipédia à partir de Java \citep{ZeschEtAl2008}. Alors que DBPédia est construit entièrement sous forme d'ontologie et ne garde que les informations pertinentes dans ce contexte, \ac{JWPL}, même si elle ne fonctionne qu'avec Java, offre un accès direct à toutes les données. 
		
	\subsubsection{Wikitionary et DbNary}
	\label{sec:wiktionary}
	
	À l'instar de Wikipédia, Wiktionary est un projet de dictionnaire dans de nombreuses langues fondé sur les mêmes principes collaboratifs. Initialement, le projet avait pour vocation de servir de dictionnaire pour les utilisateurs de Wikipédia afin de pouvoir définir des termes inconnus et de pouvoir obtenir des traductions des termes. 
	
	Wiktionary est fondé sur un modèle collaboratif où les pages sont définies en langage Wiki. Il y a, pour les éditions de langue les plus développées des recommandations générales sur la syntaxe à utiliser pour représenter des types d'éléments communs (sens, définitions, traductions), cependant rien de force les utilisateurs à les respecter. Par ailleurs les recommandations sont différentes pour chaque édition.
	
	Ainsi, si l'on veut utiliser les données de Wiktionary, il faut procéder à une extraction du contenu qui permet de représenter les données sous une forme systématique tout en gérant les nombreux cas d'exception spécifiques à chaque édition.
	
	Il existe quelques librairies en Java qui visent à l'extraction des données de Wiktionary, mais elle se focalisent souvent sur les éditions principales de Wiktionary (l'anglais, le français, l'allemand, le russe) qui sont bien modérées et qui ont une structure relativement propre avec peu d'exceptions:
	\begin{itemize}
		\item Le projet \ac{JWKTL} développé à l'université de Darmstadt en Allemagne, à l'instar de \ac{JWPL}, propose un accès programmatique aux données contenues dans Wiktionary (entrées, sens, définitions de sens, exemples, traductions, relations sémantiques) en anglais, allemand et russe \citep{ZeschEtAl2008}. 
		
		
		\item Pour l'édition russe de Wiktionary, un autre librairie, Wikokit (analyseur syntaxique pour les pages Wiktionary) est utilisée et permet d'extraire des informations semi-structurées pour ensuite les stocker dans une base de données \citep{KrizhanovskyAndSmirnov2013}. 
		
		\item Il existe d'autres initiatives similaires, telles que GLAWI \citep{SajousHathout2015.GLAWI}, qui extrait l'édition française de Wiktionary sous un format XML, et qui en plus des éléments extraits par \ac{JWKTL} extrait aussi les formes fléchies, l'étymologie la prononciation et des relations morphologiques. 
		
	\end{itemize}
	
	En termes d'interopérabilité, \ac{JWKTL} offre un accès au travers d'une API Java, ce qui limite son interopérabilité à des programmes écrit en Java utilisant cette librairie (le format de base de données utilisé est spécifique à la librairie). Quant à GLAWI, le format XML permet de réutiliser les données du moment que l'on peut écrire un adaptateur qui comprenne le format XML spécifique de la ressource.
	
	\paragraph{} La dernière initiative d'extraction de Wiktionary d'envergure, DBNary \citep{serasset:dbnary-swj}, suit la même philosophie que le projet DBPedia et cherche à représenter les données contenues dans Wiktionary dans un format d'ontologie, et plus particulièrement au format lemon que nous avons décrit dans la \autoref{sec:interopestatbaseentrees}.
	 
	 DBNary est ainsi interopérable avec les nombreuses autres ressources et outils qui gèrent ce format et permet aussi de réaliser des alignements avec des ontologies et d'autres ressources liées ouvertes. DBNary extrait les mê\-mes informations que \ac{JWKTL} avec en plus les dérivations morphologiques des verbes (quand elles sont disponibles). 
	 
	 À l'heure actuelle 21 langues sont extraites (bulgare, hollandais, anglais, finnois, français, allemand, indonésien, italien, japonais, latin, lituanien, malagasy, grec moderne, norvégien, polonais, portugais, russe, serbo-croate, espagnol, suédois, turc). 
	 
	 
	 \paragraph{} DBNary utilise cependant des extensions pour les éléments non supportés par lemon (les entrées de haut niveau ou vocables, les relations de traduction, ainsi que certaines informations de catégorie grammaticale que ne peuvent être standardisés).
	 
	 
	 Bon nombre des extensions deviendront redondantes lors du passage à Ontolex. Du fait que DBNary contient de nombreuses éditions de langues, il est plus aisé d'obtenir des informations supplémentaires sur les traductions vers chaque langue, à condition de pouvoir lier les traductions (chaînes de caractère) aux entrées cibles dans les éditions de langue correspondantes. 
	 
	 La \autoref{fig:dbnaryexample} montre l'exemple du vocable \verb|cat| en anglais ainsi que les entrées correspondantes mais aussi les sens associés à l'une des entrées lexicales de \verb|cat|. Elle présente également l'exemple de la première entrée lexicale pour \verb|cat| et présente une liste non-exhaustive des traductions dans plusieures langues.
		\begin{figure}[tb]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=.7\textwidth]{Figures/vector/Chapter1/dbnaryexample}
				\caption[Un exemple d'une entrée de haut niveau et de toutes les entités liées ainsi que d'une entrée lexicale et de ses traductions, tel que présenté par (Sérasset 2012).]{Un exemple d'une entrée de haut niveau et de toutes les entités liées ainsi que d'une entrée lexicale et de ses traductions, tel que présenté par \citet{serasset:dbnary-swj}.}
				\label{fig:dbnaryexample}
			\end{center}
		\end{figure}
	
	
	\subsubsection{Kyoto}
	Le Projet Kyoto \citep{vossen-EtAl:2010:ONTOLEX}, avait pour objectif de créer une plateforme collaborative semi-automatique pour l'extraction de connaissances. 
	
	Kyoto est une architecture axée autour d'une ontologie centrale permettant d'encoder les connaissances extraites, ainsi que \ac{PWN} et d'autres EuroWordNets, qui sont liés à l'ontologie. Les \wordnet s dans différentes langues sont représentés au format LMF-Wordnet, qui a été inventé pour l'occasion.
	
	Le processus d'extraction est géré par un système multi-agents: des tybots extraient d'abord les termes pertinents qui sont ajoutés à l'ontologie de manière hiérarchique, puis des kybots vont détecter des motifs correspondant à des relations conceptuelles (ontologiques et morpho-syntaxiques) dans du texte à partir des informations de l'ontologie. 
	
	Le format de sortie est le \ac{KAF}, qui est une extension du format standard \ac{LAF} et qui permet donc une interopérabilité au niveau de la représentation avec d'autres systèmes d'annotation. 
	
	
	\paragraph{} La particularité de Kyoto qui le rend intéressant est qu'il est aussi prévu que des humains viennent apporter des corrections à l'ontologie et aux données lexicales récoltées, mais aussi puissent définir eux même les sens des termes extraits, ce qui met en jeu des problématiques de dynamicité des ressources, où il faut faire en sorte que les changements apportés par les utilisateurs ne soient pas écrasés par les processus automatiques des kybots. Ces mêmes problématiques se posent pour la construction de ressources lexico-sémantiques à base d'entrées et il convient de les garder à l'esprit.
	
	\subsubsection{Papillon}
	\label{sec:papillon}
		Le projet Papillon \citep{boitet2002papillon} est un projet visant a créer une ressource lexico-sémantique multilingue de manière collaborative. Papillon se compose de volumes monolingues suivant le format du dictionnaire DiCo\footnote{Présenté dans la \autoref{sec:dictandthesauri}.} \citep{ELX04-019} et étant composés de sens de mots, appelés lexies, en concordance avec la théorie sens-texte. 
		
		\paragraph{} Papillon est fondée sur une architecture pivot interlingue artificiel (\autoref{sec:archipivot}), et plus particulièrement sur le formalisme des acceptions interlingues proposé par \citet{serasset1994}. Ce dernier garantit, de par sa structure, que des phénomènes contrastifs artificiels ne se produisent pas.
		
		L'idée de ce formalisme est de ne pas seulement créer des équivalences directes entre les sens, mais aussi de créer une hiérarchie d'équivalences dans les cas où des lexicalisations divergentes dans certaines langues définissent des distinctions sémantiques (voir l'exemple de \verb|riz| présenté dans la \autoref{sec:inconvinterlingue}). 
		
		On peut reformuler l'exemple de la \autoref{fig:artificial_contrastive_phenomenon} afin d'illustrer les mécanismes de hiérarchie d'équivalences des acceptions interlingues dans la \autoref{fig:acceptionscorrigentcontrast}. 
		
		      \begin{figure}[tb]
		      \begin{center}
		      	\includegraphics[width=.6\textwidth]{Figures/vector/Chapter1/acception_both}
		      \end{center}
		      \caption{Remédier à un phénomène contrastif artificiel avec les acceptions interlingues.}
		      \label{fig:acceptionscorrigentcontrast}
		      \end{figure}    
		      
		\paragraph{} Le projet était basé sur une construction experte collaborative, ce qui avait le potentiel de produire une ressource très intéressante. Cependant, il s'est avéré difficile, de trouver des contributeurs experts qualifiés (c'est-à-dire qui maitrisent trois ou plus des langues\footnote{L'un des inconvénients des architectures par pivot interlingue artificiel, telle que décrite dans la \autoref{sec:inconvinterlingue}}). Par ailleurs, faire participer les annotateurs de manière bénévole et volontaire sur le long terme est une tâche très difficile. 
		
%		\paragraph{} Sans une animation permanente et à plein temps qui motive les utilisateur et qui les pousse à participer, les contributeurs arrêtent très rapidement de passer du temps à contribuer, comme nous allons le voir maintenant en nous intéressant plus amplement aux Jeux avec un but, et plus particulièrement à la plateforme Jeuxdemots. 
		

%		
	\subsubsection{Jeux avec un but et Jeuxdemots}
		Les jeux avec un but (en anglais \ac{GWAP}) \citep{lafourcateetal2015} sont des jeux dans lesquels, jouer est un moyen d'arriver à un but qui a une finalité pratique et utile en dehors du jeu en lui même. 
		
		Les \ac{GWAP} sont également utilisés en recherche, où ils constituent un moyen d'ex\-ploiter les capacités cognitives des humains en masse au travers d'un jeu afin de résoudre un problème de recherche difficile. 
		
		
		\paragraph{} Ce type de jeu est aussi utilisé en \ac{TAL}, notamment pour produire des ressources langagières. 
		
		La majeure partie des \ac{GWAP} se présentent comme des sites internet proposant un jeu plutôt textuel tournant autour des mots, mais il existe aussi quelques jeux <<locaux>>\footnote{Des jeux qui ne sont pas des application web, mais des programmes classiques qui tournent localement sur les machines des joueurs.} complets. 
		
		\paragraph{} Les jeux de la première catégorie sont souvent des jeux d'annotation linguistique qui s'éloignent peu de la tâche d'annotation en elle même \citep{jurgens2014s}. \citet{jurgens2014s} quant à eux proposent une série de deux jeux complets avec des graphismes classiques de jeu vidéo: un pour la désambiguïsation lexicale (voir~\autoref{def:WSD}) et un pour l'alignement de «~sens~» \wordnet~avec des images. Ils rapportent une réduction des coûts de production de 73\% par rapport à des approches de participation collaborative ainsi qu'un gain de 16.3\% de précision sur l'état de l'art des jeux sérieux pour la désambiguïsation lexicale. 
		
		\begin{definition}{D\'esambigu\"isation lexicale}{h!}
			\label{def:WSD}
			La désambiguïsation lexicale consiste à assigner aux mots ambigus d'un texte les sens (issus d'un inventaire de sens) qui correspondent au contexte d'usage du mot. Il s'agit d'une tâche standard et fondamentale en \ac{TAL}.
		\end{definition}
		
		Une autre plateforme de jeux sérieux pour l'acquisition lexicale se démarque: il s'agit de Jeuxdemots \citep{lafourcade2013}. Jeuxdemots avait au départ avant tout l'objectif de construire un réseau lexico-sémantique représentant le lexique, ces sens et divers types de relations lexico-sémantiques. 
		
		\paragraph{} Jeuxdemots était d'abord un jeu d'association d'idées (amorçage sémantique): il vous présente un terme ou une expression, et vous devez lister les termes qui s'y rapportent d'après vous.
		
		 Vos réponses sont évaluées en fonction des associations les plus fréquentes faites par les autres utilisateurs. Jeuxdemots existe dans plusieures langues, mais seulement la communauté française est vraiment active et contribue. C'est la seule pour laquelle il y a une animation permanente. 
		 
		 Un avantage de jeuxdemots est que la plateforme propose de nombreux jeux différents qui capturent différents types de données, ou qui les présentent simplement sous un format plus ludique pour certains publics\footnote{\url{http://imaginat.name/JDM/Page_Liens_JDMv4.html}}.
		 
		 Les données de Jeuxdemots sont librement et gratuitement téléchargeables et consultables en ligne, cependant elles se présentent comme des fichiers avec des champs séparés par des tabulations, ce qui signifie qu'il faut les convertir où écrire un adaptateur spécifique avant de les utiliser. 
		
	\subsection{Ressources construites automatiquement}
	\subsubsection{Babelnet}
	\label{sec:soa:babelnet}
	BabelNet \citep{NavigliPonzetto:12aij} est une ressource lexicale multilingue se basant sur \ac{PWN} et intégrant les informations contenues dans Wikipédia pour la rendre multilingue. BabelNet utilise un système de traduction automatique pour compléter les définitions dans les cas où elles n'ont pas pu être extraites de la page Wikipédia. 
	
	BabelNet complète les \emph{synset}s de \ac{PWN} avec les mots <<synonymes>> des autres langues au travers des liens de pages multilingues contenues dans Wikipedia afin d'obtenir des \emph{BabelSynsets}. 
	
	Au fil du temps, BabelNet a connu trois versions majeures. La première version publique contenait 5 langues et a servi d'inventaire de sens pour une tâche de désambiguïsation lexicale multilingue dans SemEval 2013 (tâche 12) \citep{Navigli2013}. 
	
	La version 2.0 sortie en 2014 passe à 51 langues supportées et a été utilisée comme base pour la tâche de similarité multi-niveaux lors de la campagne d'évaluation SemEval 2014 \citep{jurgens-pilehvar-navigli:2014:SemEval}.
	
	
	\paragraph{} Jusqu'à présent BabelNet avait son propre format de données avec une interface de programmation dédiée, de laquelle elle était dépendante. Le passage à la version 3.0 en 2015 fait passer le nombre de langues à 272 et BabelNet devient également disponible en lemon \citep{Ehrmannetal:14} (voir~\autoref{sec:interopestatbaseentrees}). 
	
	
	Dans cette dernière version, il y a 13~801~844 \emph{BabelSynsets}, soit:
	\begin{itemize}
	\item119~036~997 sens; 
	\item 6~066~256 <<concepts>>
	\item 7~735~588 entités nommées;
	\item 380~239~084 relations lexico-sémantiques\footnote{Statistiques au 22 Octobre 2015, voir \url{http://babelnet.org/stats} pour des statistiques complètes et à jour.}. Au fur et à mesure des versions, BabelNet a été enrichi par OmegaWiki \footnote{Un dictionnaire multilingue basé sur Wiktionary mais imposant des règles de structuration strictes et homogènes. \url{http://www.omegawiki.org}.}, Wiktionary anglais, allemand et russe, Wikidata \footnote{Base de connaissances de la fondation Wikimédia. \url{https://meta.wikimedia.org/wiki/Wikidata}.}, Open Multilingual Wordnet \footnote{\url{http://babelnet.org/about}}.
	\end{itemize} 
	
	La version 3.0 a servi de base à la tâche 13 de désambiguïsation lexicale et de détection d'entités nommées à Semeval 2015 \citep{moro-navigli:2015:SemEval}. BabelNet a également été amélioré par divers processus algorithmiques, par exemple l'inférence de nouvelles relations taxinomiques \citep{Flatietal:14}. 
	
	\paragraph{} Les créateurs de BabelNet sont en train de construire tout un écosystème d'outils et d'interfaces de programmation en ligne. Il s'agit notamment de Babelfy, la combinaison de BabelNet à un système de désambiguïsation lexicale multilingue à la pointe de l'état de l'art, qui permet à n'importe qui de désambiguïser un texte. 
	
	\paragraph{} C'est aussi un moyen d'aligner d'autres ressources avec Babelnet au niveau des \emph{synset}s en générant une description textuelle d'un sens (par exemple un exemple d'usage) qui est annotée avec des \emph{BabelSynsets}, ce qui permettra ensuite d'établir un alignement avec le BabelSynset pour lequel les mots correspondent à un sens dans l'exemple d'usage. 
	
	Cette facilité d'usage vient cependant au prix d'une précision et rappel qui ne sont pas parfaits et limités par la performance du système de désambiguïsation. Évaluer les erreurs sans l'emploi d'un corpus de référence étant difficile, il n'y a pas de garantie que les résultats seront corrects sur tous les types de textes, en particulier dans des domaines spécifiques qui ne sont pas nécessairement bien couverts. Ce n'est cependant pas un problème limité à Bebelfy, mais à tout système de désambiguïsation lexicale appliqué de manière ouverte sur du texte brute. 
	
	\paragraph{} En terme d'architecture multilingue, BabelNet utilise un pivot naturel, qui sont les <<concepts>> anglais contenus dans WordNet. Par conséquent, BabelNet souffre du problème de phénomènes contrastifs artificiels. 
	
	La philosophie derrière le développement de BabelNet est de privilégier une grande quantité de données et une grande couverture, avec un processus d'amélioration et de correction des erreurs incrémental au fur et à mesure que des solutions algorithmiques se développent dans l'état de l'art. 
	
	\subsubsection{Uby}
	\label{sec:soa:uby}
	Uby est une ressource développée à l'université technique de Darmstadt en Allemagne par \citet{Gurevych2012} et dont le nom signifie \emph{A Large-Scale Unified Lexical-Semantic Resource} c'est-à-dire, une ressource lexico-sémantique unifiée à grande échelle. 
	
	Uby utilise le standard ISO \ac{LMF} et plus particulièrement Uby-LMF, une extension qui offre un format de sérialisation. Uby combine 12 ressources lexico-sémantiques en anglais et en allemand: 
	
	\begin{itemize}
	\item En anglais: \ac{PWN} WordNet, Wik\-tionary anglais, Onto\-Wiktionary \footnote{Ontologie construite à partir de Wiktionary \citep{Meyer:2012a}.} anglais, Wikipédia, FrameNet, VerbNet \footnote{Le plus grand lexique verbal en langue anglaise \citep{Kipperetal2006}.};
	\item et en allemand: Wikipédia, Wiktionary, OntoWiktionary, GermaNet \footnote{Le WordNet de l'allemand \citep{Hamp1997}.}, IMS\-Lex-Subcat \footnote{Un lexique morphologique de l'allemand \citep{Fitschen2004}.}.
	
	
	 UBY et utilise une représentation pivot interlingue artificielle. Comme il n'y a que deux langues dans la ressource, la représentation pivot est équivalente à une architecture par transfert. La raison pour laquelle Uby se cantonne à deux langues est pour éviter les difficultés de construction du pivot interlingue dans le cas où il y a plus de deux langues et pour éviter de recourir à un pivot naturel qui mènerait à des phénomènes contrastifs artificiel. Uby est une ressource avec des alignements de qualité et une grande couverture sur les deux langues qu'il contient.
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{OpenMultilingualWordNet}
	
	Le projet Open Multilingual Wordnet (le WordNet multilingue ouvert) \citep{bond-foster:2013:ACL2013} a débuté sur la fondation de l'initiative \emph{Global Wordnet Association} qui recensait l'ensemble des WordNets existant dans le monde \footnote{\url{http://globalwordnet.org/wordnets-in-the-world/}.}. 
	
	Tous les WordNets ouverts disponibles ont été rassemblés et mis à disposition et ont ensuite été tous alignés à \ac{PWN} de manière automatique. L'architecture d'alignement employée est celle d'Euro\-Word\-Net \citep{Vossen1998}, l'\ac{ILI} où \ac{PWN} est utilisé comme pivot interlingue naturel, et, dans les cas où il n'y a pas de concept correspondant dans \ac{PWN}, le concept étranger est importé et utilisé comme pivot.
	
	\paragraph{} Malgré ce mécanisme, les problèmes de phéno\-mènes contrastifs artificiels se manifestent également. OpenMultilingual WordNet, dans sa version étendue actuelle, comprends plus de 2 millions de sens pour 100~000 concepts et relie 140 millions de mots dans des centaines de langues. 
	
	\paragraph{} Les WordNets individuels suivent le même format que \ac{PWN}. OpenMultilingualWordNet fournit en réalité que les alignements entre les WordNets individuels sous la forme de fichiers csv avec des tabulations comme séparateur. Il est possible de convertir l'ensemble de la ressource vers LMF-Wordnet ou vers lemon, cependant ce travail est encore à venir.
	
	
	\subsubsection{Graphes de traduction}
	\label{sec:graphestrad}
	Un graphe de traduction est composé de nœuds qui correspondent à des lemmes dans différentes langues et qui sont reliés par des relations de traduction.
	
	 Parmi les ressources présentées auparavant, l'ensemble des Wiktionary extraits dans DBNary forment un graphe de traduction. Il en va de même pour BabelNet, car on est en mesure, pour un mot donné de trouver ces traductions dans d'autres langues. 
	 
	 \paragraph{} Dans un tel graphe il peut potentiellement y avoir une distinction de sens, cependant elle se fera souvent en fonction des traductions dans les autres langues (comme c'est par ailleurs le cas pour les distinctions de sens dans les dictionnaires bilingues \citep{vancampenhoudt2000}). 
	 
	 Un graphe de traduction est une ressource lexicale multilingue à base d'entrées où les entrées sont les nœuds dans le graphe (les mots). Les graphes de traduction imposent moins de contraintes que des ressources lexico-sémantiques complètes (par exemple des dictionnaires) et peuvent être construits à des échelles bien plus massives. 
	
	\paragraph{} Nous pouvons citer le projet PanLex \citep{panlex:lrec2014} qui vise à fournir des traductions  de <<concepts lexicaux>> (lexies) dans un nombre maximal de langues. PanLex contenait en mars 2014\footnote{Dernières statistiques disponibles, comme présentés dans \citet{panlex:lrec2014}.} 20 millions de lexèmes et expressions, dans plus de 9000 langues pour un total de 1,1 milliards de paires de traductions entre lexèmes. 
	
	PanLex est disponible en RDF au format lemon \footnote{\url{http://ld.panlex.org/rdf.html}}. PanLex est construit automatiquement (agrégation de corpus, de dictionnaires, de ressources lexicales, etc.) puis des correcteurs humains inspectent les données pour corriger d'éventuelles erreurs (bien entendu de manière non exhaustive du fait de la taille colossale des données.)
	
	\note{Les glissements sémantiques corrélés arrivent lorsque des chemins de traduction dans le graphe partagent plusieurs sens avec d'autres nœuds du graphe. Il s'agit d'une forme de phénomènes contrastifs artificiels lors de l'emploi de mécanismes d'inférence transitifs, ce qui cause des erreurs.} 
	\paragraph{}Une autre initiative remarquable par \citet{mausam-EtAl:2009:ACLIJCNLP} s'intitule PanDictionary, un graphe de traduction contenant plus de 10 millions de mots dans plus de 1000 langues. PanDictionary est construit par inférence probabiliste et les liens de traduction sont classés par degré de confiance en l'existence réelle du lien de traduction.  
	
	Ainsi, il y a quatre fois plus de liens de traductions que dans le Wiktionary anglais avec une précision de 90\% et plus de 200 millions de paires de traductions dans 200~000 langues avec une précision de 80\%. Au lieu de recourir à des correcteurs humains, \citet{mausam-EtAl:2009:ACLIJCNLP} caractérisent les erreurs principales (erreurs dans les dictionnaires source et glissements sémantiques corrélés causés par la polysémie) et conçoivent un algorithme pour les détecter et les exclure du graphe. 


%\begin{sidewaystable}
%\begin{center}
%\begin{tabular}{@{} c c c c c c c c c c @{}}
%\toprule
%\textbf{Resource} & \textbf{Entrées} & \textbf{Sens} & \textbf{Synsets} & \textbf{Concepts} & \textbf{Relations} & \textbf{Traductions}& \textbf{Langues} & \textbf{Mode de Construction} & \textbf{Architecture d'interopérabilité} \\ 
%\midrule
%\ac{ODE} & 291~500 & N/A & N/A & N/A & N/A & $\emptyset$ & anglais & Manuelle & $\emptyset$ \\ 
%DiCO &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%WordNet &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%OMW&  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%DBNary &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%Wiktionary &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%DBPedia &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%Wikipédia&  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%Jeuxdemots&  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%Babelnet&  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%PanLex &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%PanDictionary &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
%\bottomrule
%\end{tabular} 
%\end{center}
%\caption{Récapitulatif de la taille des ressources présentées et de leurs propriétés d'interopérabilité.}
%\end{sidewaystable}	
	
	\subsubsection{Induction des sens de mots et sémantique distributionnelle}
	Une autre manière de créer des ressources lexico-sémantiques est d'exploiter de grandes quantités de corpus afin d'automatiquement inférer les distinctions de sens en fonction des contextes d'usage des mots et de leur voisinage lexical. D'une manière générale, c'est ce qu'on appelle les méthodes de sémantique distributionnelle (se basant sur l'hypothèse distributionnelle), et qui utilisent une représentation vectorielle qui modélise les relations entre les mots. La plupart des méthodes distributionnelles ne font pas de distinctions de sens en fonction des contextes d'usage. 
	
	Ainsi, l'idée est de compter les termes qui co-occurrent dans un contexte donné (phrase, paragraphe, document) issu d'un corpus. On construit ainsi une matrice terme-terme qui permet de mesurer les cooccurrences. 
	
	On applique typiquement un algorithme de réduction de dimensionnalité car les vecteurs sont très creux et de dimensionnalité très grande, en projetant l'un des axes de termes de la matrice dans un espace à dimensionnalité bien plus petite (par exemple 300) en ne conservant que les informations sémantiques les plus pertinentes. Nous pouvons citer l'exemple de l'approche LSA qui applique une décomposition en valeurs singulières de la matrice et qui ne conserve que les composants contribuant le plus à la variance. 
	
	\paragraph{} Un sous ensemble de ces méthodes prennent en compte les distinctions de sens au travers de la construction d'une matrice terme-contexte qui met en relation tous les termes d'un corpus avec tous les contextes d'usage (par exemple phrases ou paragraphes). 
	
	La construction d'une ressource lexico-sémantique (ou du moins un inventaire de sens) requiert de regrouper pour chaque terme tous les contextes où apparait ce terme qui sont suffisamment similaires les uns aux autres en utilisant une technique de regroupement automatique (\emph{clustering}). 
	
	C'est ce que l'on appelle l'induction automatique de sens ou en anglais \ac{WSI}, qui a fait l'objet de plusieurs tâches d'évaluation lors des campagnes SemEval, notamment en 2007 \citep{agirre-soroa:2007:SemEval-20071}, 2010 \citep{manandhar-EtAl:2010:SemEval} et 2013 \citep{navigli-vannella:2013:SemEval-2013}. 
	

	\paragraph{} Les approches vectorielles existent depuis de nombreuses années et ont longtemps offert des résultats très intéressants pour mesurer les relations sémantiques entre mots et sens. Cependant elles avaient le désavantage d'une construction longue et complexe. On peut citer les vecteurs conceptuels et sémantiques \citep{lafourcade1999,schwab2007} l'une des premières adaptations des modèles vectoriels en recherche de document \citep{Salton1983} pour le \ac{TAL}. 
	
	La montée en puissance des processeurs (centraux et graphiques) a rendu l'utilisation de techniques de calcul sur des réseaux de neurones profonds possible, qui offrent un calcul de la projection en dimensionnalité réduite bien plus rapide. 
	
	Cela permit la création de modèles de langue vectoriels basées sur la sémantique distributionnelle qui permettent des améliorations pour beaucoup de tâches existantes en \ac{TAL}. Nous pouvons citer le plus utilisé, Word2Vec \citep{Mikolov2013}, produit par Google Research et qui fournit des modèles pré-entrainés sur des corpus comprenant des milliards de mots (corpus Google News).

		
\section*{Conclusions}
	
\paragraph{} Dans ce chapitre, nous avons présenté les éléments de base portant sur l'inter\-opérabilité des ressources lexico-sémantiques, et plus particulièrement les trois niveaux d'inter\-opérabilité: représen\-tationnelle, sémantique et dynamique avant de nous focaliser particulièrement sur les deux premiers. Nous avons ainsi présenté les différents standards et systèmes de représentations existants qui garantissent au moins partiellement une interopérabilité et avons ensuite présenté les ressources lexico-sémantiques actuelles les plus utilisées et intéressantes ainsi que la manière dont elles se placent par rapport aux critères d'interopérabilité à la fois représentationnelle mais aussi sémantique. 
	
\paragraph{} Comme nous l'avons vu dans la \autoref{sec:interopestatbaseentrees}, le format lemon/Ontolex est un pas en avant pour l'interopérabilité représentationnelle des ressources et offre toute une infrastructure de stockage et d'accès aux données performant et éprouvé provenant des technologies du Web sémantique. Les principales ressources du domaine sont également disponibles. Ainsi l'utilisation de ce format de représentation est un choix naturel pour s'assurer que les productions de ce travail soient réutilisables et pérennes. 

\paragraph{} Quant à DBNary, c'est une ressource avec beaucoup de traductions et de relations mais qui a une constance et une qualité très variable selon les langues. De plus les relations et traductions portent sur des entrées lexicales ou des vocables et non sur des sens, ce qui est un pré-requis pour aider à l'alignement des sens au niveau multilingue. 

DBNary recense une grande partie des cas de figure problématiques pour l'interopérabilité ainsi que beaucoup de langues différentes. Les algorithmes développés sur DBNary devront faire preuve d'une robustesse et d'une capacité de généralisation supérieure. Nous éviterons ainsi le risque de produire des algorithmes qui ne fonctionnent qu'avec un petit ensemble de langues et qui ne sont pas valides ou testés pour le reste.


%\printbibliography[title=R\'ef\'erences]